Опишите своими словами, что такое экранирование, и зачем оно нужно в языках программирования

В коде есть спецсимволы, которые управляют его исполнением. 
Экранирование позволяет защитить спецсимволы, которые не должны исполняться (например, они встречаются в тексте, размещенном на веб-странице), от выполнения.
Помимо предупреждения созданных разработчиками внештатных ситуаций экранирование позволяет исключить простейшие виды взлома извне.     